\section{Действие группы на множестве}
\begin{definition}
    [Гомоморфизм групп]
    Отображение $\varphi\colon G_1 \to G_2$ называется \emph{гомоморфизмом}, если переводит композицию в композицию, иначе говоря для любых $a,b \in G_1$ в группе $G_2$ выполняется соотношене \(\varphi(ab) = \varphi(a)\varphi(b)\).

    \emph{Эпиморфизмом} называют сюръективный гомоморфизм, \emph{мономорфизмом} называют инъективный гомоморфизм, а \emph{изоморфизмом}, на самом деле, называют биективный гомоморфизм.
\end{definition}

\begin{practice}
    Докажите, что композиция двух гомоморфизмов --- тоже гомоморфизм.
\end{practice}

\begin{definition}
    [Образ гомоморфизма]
    Множество всех значений гомоморфизма $\varphi \colon G_1 \to G_2$ называется его \emph{образом} и обозначается $\im \varphi$ или $$\varphi (G_1) = \{\varphi(g_1)\mid g_1 \in G_1\}.$$
\end{definition}

\begin{definition}
    [Слой отображения]
    Подмножество $f^{-1}(y) \subset X$ называется \emph{слоем отображения} $f \colon X \to Y$ над точкой $y \in Y$.
\end{definition}

\begin{example}
    Отображение $\varphi \colon (\Z, +) \to (\Z/(n), +), a \mapsto a \pmod n$ является гомоморфизмом групп. Проверка, что это гомоморфизм ($\varphi(a+b) = \varphi(a) + \varphi(b)$)\footnote{Формально, здесь разные операции сложения...}, т.е. $(a \mod n) + (b \mod n) = (a+b \mod n)$. Но это и является осноным правилом сложения в циклической группе.

    Образом гомоморфизма является вся группа $\Z/(n)$, это так, просто потому что \[
        \begin{aligned}
            0 &\mapsto 0, \\
            1 &\mapsto 1, \\
              &\vdots \\
            n-1 &\mapsto n-1.
        \end{aligned}
    \]
    Слои отображения $\varphi$ выглядят так: $$k + (n) \defeq \{k + nz\mid z \in \Z\}, \quad k = 1, 2, \ldots, n-1.$$
\end{example}
\begin{example}
    Отображение $f \colon S_n \to (\pm 1, \cdot), \sigma \mapsto  \sign(\sigma)$ является гомоморфизмом, где $\sign(\sigma)$ равен 1, если перестаовка четная и $-1$, если нечетная. Для проверки, что это гомоморфизм, нужно проверить, что $\sign(\sigma \circ \tau) = \sign(\sigma) \cdot \sign(\tau).$ Если $\sigma$ осуществима за $k$ транспозиций, а $\tau$ за $m$, то $\sigma \circ \tau$ за $k+m$. А четности из соотвественно $(-1)^k, (-1)^m, (-1)^{k+m}$.
    Образом опять является вся группа. А разбиение на слои такое: слой над точкой $1$ --- группа $A_n$, она так и определяется. А слой над точкой $-1$ --- все нечетные перестановки, но они группу не образуют.
\end{example}

Гомоморфизм переводит единицу в единицу, а обратный в обратный. Докажем только первое. \(\varphi(e_1)\varphi(e_1) = \varphi(e_1e_1)=\varphi(e_1)\), домножая на единицу равенство получаем то, что надо. Отсюда следует, что образ гомоморфизма --- подгруппа. \[\im \varphi \defeq \varphi(G_1) \subset G_2.\]

\begin{definition}[Ядро гомоморфизмо]
    Полный прообраз единицы $e_2 \in G_2$ при гомоморфизме групп $\varphi \colon G_1 \to G_2$ называется \emph{ядром} гомоморфизма $\varphi$, обозначается \[\ker \varphi \defeq \{g_1 \in G_1 \mid \varphi(g_1) = e_2 \}.\] Он является подгруппой в $G_1$, ибо из равенства \(\varphi(g) = e_2, \varphi(h) = e_2\) вытекает равенство $\varphi(gh) = e_2e_2 = e_2$, а из равенства $\varphi(g) = e_2$ равенство $\varphi(g^{-1}) = \varphi(g)^{-1} = e_2^{-1} = e_2.$ 
\end{definition}

Следующую теорему в этом курсе мы не докажем, но она является мощнейшим инструментов в алгебре. 
\begin{theorem}[Первая теорема об изоморфизме]
    Для гомоморфизма конечных групп $\varphi \colon G_1 \to G_2$ верен изоморфизм групп: \[ \im \varphi \cong G / \ker \varphi\footnote{Мы и не определили, что такое факторизация по ядру гомоморфизма}\]
\end{theorem}

Напомню, что $\Aut(X)$, где $X$ --- множество, называется множество взаимнооднозначных отображений $X$ в себя, т.е. его перестановки.

\begin{definition}
    [Действие группы на множестве]
Гомоморфизм $\varphi\colon G \to \Aut(X)$ называется \emph{Действием} группы $G$ на множестве $X$ или \emph{представлением} группа $G$ автоморфизмами множества $X$. 

Отображение $\varphi(g) \colon X \to X$, отвечающее элементу $g$ при действии $\varphi$ удобно будет обозначать $\varphi_g \colon X \to X$. Тот факт, что $g \mapsto \varphi_g$ является гомоморфизмом групп означает, что $\varphi_{ab} = \varphi_a \circ \varphi_b$. Если хочется указать, что группа действует на множестве, то пишут $G \colon X$.
\end{definition}

Мы по-сути и определяли группу $D_n$ как группу автоморфизмов диэдра, она же и действует на множестве вершин его. 

\begin{practice}
    Посмотрите, как группа $D_n$ действует на сторонах диэдра.
\end{practice}

Можно классифицировать действия по разному, приведу в пример классическую. Действие называется \emph{транзитивным}, если любую точку множества $X$ можно перевести в любую другую элементов из $G$. Действие называется \emph{свободным}, если каждое преобразование из $G$ действует на $X$ без неподвижных точек, т.е. $gx = x$ возможно лишь если $g = e$. Действие называется \emph{точным} или \emph{эффектиным}, если любое нетождественное преобразование из $G$ действует не тождественно, т.е. двигает что-то куда-то.

Разберём конкретные примеры действий группы, в первую очередь на себе.
\begin{example}
    [Регулярное действие]
    Пусть $X$ --- множество элементов группы $G$. Тогда \emph{левым регулярным дейсвтиям} называется гомоморфизм $\lambda_g: x \mapsto gx$, для выбраного элемента $g \in G$. Это действительно гомоморфизм групп: \[
        \lambda_{ab}(x) = abx = \lambda_a (bx) = \lambda_a \lambda_b (x).
    \]
    Так как равенство $gx = x$ в группе выполняется только при $g = e$, то такое действие свободно и в частности, эффективно.
    
    \emph{Правым регулярным действием} называется гомоморфизм $\rho_g: x \mapsto xg^{-1}$ правого умножения на обратный.\footnote{Тут $g^{-1}$, конечно, не с проста. Проверьте, что если бы было просто $g$, то преобразование было бы антигомоморфизмом.}

\end{example}
\begin{practice}
    Убедитесь, что $\rho_g$ свободное действие.
\end{practice}

Тем самым, любая абстрактная группа $G$ может быть реализована как группа преобразований некоторого множества. Например, левые регулярные представления числовых групп реализуют аддитивную группу $\R$ группой сдвигов $\lambda_v \colon x \mapsto x + v$ числовой прямой , а мультипликативную группу $\R^\times$ --- группой гомотетий $\lambda_c \colon x \mapsto cx$ проколотой прямой $\R^times = \R \setminus \{0\}$.

\begin{example}
    [Присоединённое действие]
    Отображение $Ad \colon G \to \Aut(G)$, сопоставляющее элементу $g\in G$ автоморфизм сопряжения этим элементом \[Ad_g \colon G \to G, \quad h \mapsto ghg^{-1},\] называется \emph{присоединённым} действием $G$ на себе.


    Образ присоединённого действия $\im Ad$ называется группой \emph{внутренних} автоморфизмов группы $G$ и обозначается $\Int(G)$. Автоморфизмы, которые не лежат в $\Int(G)$, называются, логично, \emph{внешними} автоморфизмами группы $G$. В отличие от левого и правого регулярных действий присоединённое действие, вообще говоря, не свободно и не точно. Заметим также, что если выполняется равенство $h = ghg^{-1}$, то выполняется и равенство $gh = hg$. Подгруппа элементов, которая удовлетворяет такому равенству называется \emph{центром} группы и обозначается \[Z(G) = \{g \in G \mid \forall hj \in G\; gh=hg\}.\]
\end{example}
\begin{practice}
    Убедитесь, что $Ad_g$ является гомоморфизмом, а также и $Ad$.
\end{practice}

\subsection{Орбита и стабилизатор}
Со всякой группой преобразований $G$ множества $X$ связано отношение $x \sim y$ на $X$, означающее, что $y = gx$ для некоторого преобразование $g \in G$. Проверим некоторые важные свойства этого отношения: \begin{conditions} \item \emph{рефлексивность:} $x = ex \implies x \sim x$;
    \item \emph{симметричность:} $y = gx \implies x = g^{-1}y$;
    \item \emph{транзитивность:} $y = gx,\quad z = hy \implies z = ghy$.
\end{conditions}

Такие отношения называются отношениями \emph{эквивалентности}, действительно, логично считать, что точки которые, совмещаются преобразованием из $G$ в каком-то смысле эквиваленты. \emph{Классом эквивалентсости} точки $X$ называются все точки, которые ей эквиваленты. 
\begin{definition}[Орбита]
    Классом эквивалентности отношения $x \sim y \iff gx = y$ называется \emph{орбитой} точки $x$ под действием $G$ и обозначается 
    \[Gx = \{gx \mid g \in G\}.\]

    Множеством всех орбит называется \emph{фактором} множества $X$ под действием $G$ и обозначается $X/G$.
\end{definition}

\begin{example}
    Циклическая группа порядка 3 действует на рёбрах правлиьного треугольника $\Z/(3)\colon \{a, b, c\}$. $\Z/(3) = \{e, r, -r\}$, тогда \begin{bullets}
    \item $ea = a, eb = b, ec = c$;
    \item $ra = b, rb = c, rc = a$;
    \item $-ra = c, -rb = a, -rc = b$.
    \end{bullets}

    Орбита $\Z/(3)a = \{a, b, c\}, $ аналогично и $\Z/(3)b = \Z/(3)c = \Z/(3)a$. Фактором $\frac{\{a, b, c\}}{\Z/(3)}$ является само $\{a, b, c\}$.

    $(\forall x \in X)(\exists! y \in Y) \quad x = y.$
\end{example}

\begin{proposition}
    Множество $X$ распадается в объединение орбит, в том смысле, что две орбиты либо полностью совпадают, либо вообще не пересекаются. 
\end{proposition}
\begin{proof}
    В самом деле, возьмём две орбиты $Gx$ и $Gy$, а также $z$, который принадлежит и первой и второй орбите: \[g_1x = z, \quad g_2y = z.\]
    В таком случае, устанавливаем, что $$g_1x = g_2y \implies x = g_1^{-1}g_2y \implies y \in G_x.$$
    Тем самым $G_y \subset G_x$, аналогично $G_x \subset G_y$.
\end{proof}

С каждой точкой $x \in X$ и его орбитой $Gx$ связано сюръективное отображение $\ev_x \colon G \twoheadrightarrow Gx,\; g \mapsto gx$, слой которого над точкой $y \in Gx$ состоит из всех преобразований группы $G$, переводящих $x$ в $y$. 
\begin{definition}
    [Транспортёр]
    Слой отображения $\ev_x \colon G \twoheadrightarrow Gx$ над точкой $y$ называется \emph{трансортёром} $x$ в $y$ и обозначается \[G_{xy} = \{g \in G \mid gx = y\}.\]
\end{definition}
\begin{definition}[Стабилизатор]
    Слоем отображения $\ev_x \colon G \twoheadrightarrow Gx$ над самой точкой $x$ называется \emph{стабилизатором} точки $x \in X$ и обозначается \[ \Stab(x) = \{g \in G \mid gx = x \} = G_{xx}.\]
\end{definition}

\begin{example}
    Пусть $X = \{1, 2, 3, 4\}$ --- множество вершни квадрата. Тогда $D_4 \colon X$. Найдём стабилизатор элемента $1$: 
    \begin{bullets}
        \item $e(1) = 1;$
        \item $r(1) = 2$;
        \item $r^2(1) = 3$;
        \item $r^3(1) = 4$;
        \item $s_v (1) = 2$;
        \item $s_h(1) = 4$;
        \item $s_d(1) = 1$ (диагональ через 1 и 3);
        \item $s_{\bar d}(1) = 3$ (диагональ через 2 и 4).
    \end{bullets}
    Таким образом, $\Stab(1) = \{e, s_d\}$.
    Найдем также транспортер $D_{4_{12}}$ по прошлой записи, т.е. это $\{r, s_v\}$.
\end{example}

\begin{lemma}\label{lem:orb_trans}
    Для любых $x, y, z$ из одной орбиты имеются взаимнообратные биекции:
    \begin{center}
        \begin{tikzcd}[column sep = large]
            \Stab(x) \arrow[bend left]{r}{s\mapsto hsg^{-1}} & G_{yz} \arrow[bend left]{l}{f \mapsto h^{-1}fg}
        \end{tikzcd}
    \end{center}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Если $y = gx$ и $z = hx$, то $$sg^{-1}y = \underbrace{sx}_{x} = h^{-1}z \implies hsg^{-1} \in G_{yz}, $$
    для всех $s \in \Stab(x)$. Наоборот, если $fy = z$, то \[
        (h^{-1}fg)x = (h^{-1}f)y = {h^{-1}}z = x \implies h^{-1}fg \in \Stab(x).
    \]
\end{proof}

\begin{proposition}
    Стабилизаторы всех точек из одной орбиты равномощны и сопряжены: \[
    y = gx \implies \Stab(y) = g \Stab(x) g^{-1} = \{ ghg^{-1} \mid h \in \Stab(y) \}.\]
    \begin{proof}
        По \cref{lem:orb_trans}, если $z = y$, а $h=g$, следует это утверждение.
    \end{proof}
\end{proposition}
\subsubsection{Связь между орбитой и стабилизатором}

\begin{proposition}[Формула для длины орбиты]
Длина орбиты произвольной точки $x \in X$ при действии на неё конечной группы преобразований $G$ равна $$|Gx| = \frac{|G|}{|\Stab(x)}.$$ В частности, длины всех орбит и порядки стабилизаторов всех точек являются делителем порядка группы.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Группа $G$ является объединением непересекающихся множеств $G_{yx}$ по всем $y \in Gx$. Тогда по \cref{lem:orb_trans} все эти множества состоят из $|\Stab(x)|$ элементов. Получаем, что $|Gx|\cdot|\Stab(x)|=|G|.$
\end{proof}

\begin{example}[Действие перестановок букв на словах]
    Зафиксируем алфавит из $k$ букв $\mathcal A = \{a_1, a_2, \ldots, a_k\}$. И рассмотрим множество $X$, которое состоит из всех $n$ буквенных слов $w$. Также о каждом слове можно думать как о отображении $w \colon \{1, 2, \ldots, n \} \to \mathcal A$, где каждому номеру приписывается буква из алфавита $\mathcal A$. Сопоставим каждой перестановке $\sigma \in S_n$ преобразование $w \mapsto w\sigma^{-1}$, которое переставляет буквы в словах, как предписывает $\sigma$\footnote{То есть слово $a_{\lambda_1}\ldots a_{\lambda_n}$ переходит в слово $a_{\lambda_{\sigma^{-1}(1)}}\ldots a_{\lambda_{\sigma^{-1}(n)}}$, на $i$-м месте стоит та буква, номер которой в исходном слове $w$ переводится перестановкой $\sigma$ в номер $i$.}
    Таким образом, мы получили действие симметрической группы $S_n$ на множетсве слов $X$. Орбита слова $w \in X$ под действием этой группы состоит из всех слов, где каждая буква алфавита встречается столько же раз, сколько в слове $w$. Стабилизатор $\Stab(w)$ слова $w$, в котором буква $a_i$ встречается $m_i$ раз (для каждого $i = 1, \ldots, k$), состоит из перестановок между собою одинаковых букв и имеет порядок $|\Stab(w) = m_1!m_2!\ldots m_k!$. Тем самым, длина орбиты такого слова равна \emph{мультиномиальному коэффициенту}
    \[ |S_nw| = \frac{|S_n|}{|\Stab(w)|} = \frac{n!}{m_1!m_2!\ldots m_k!} = \binom{n}{m_1, \ldots, m_k}.
    \]
Этот пример показывает, что длины орбит и порядки стабилизаторов разных точек могут быть разными.
\end{example}
