\begin{enumerate}
    \item Найдите длину орбиты и стабилизатор каждой точки тетраэдра и додекаэдра под действием собственной группы этого тела. 
    \item Пусть $\varphi \colon \Z \to \Z/(6)$ гомоморфизм, который $n \mapsto n \pmod 6.$
            Является ли он изоморфизмом? Найдите $\ker \varphi$ и опишите, 
            чем являются элементы $\im \varphi$?
    \item Пусть $H = \{e, |1 2\rangle \}$ подгруппа $S_3$. Постройте гомоморфизм
         $\psi \colon S_3 \to H$, такой что четные перестановки он переводит в  $e$,
         а нечетные в $|1 2 \rangle$. 
         \begin{enumerate}
             \item Проверьте, что гомоморфизм $\psi$ сохраняет композицию.
             \item Найдите $\ker \psi$.
             \item Проверьте, что $S_3/\ker\psi \cong H$.
         \end{enumerate}
     \item Группа $D_4$ действует на множестве вершин квадрата $\{1, 2, 3, 4\}$.
         \begin{enumerate}
             \item Сколько орбит у этого действия?
             \item Найдите стабилизатор вершины 1. Какой группе он изоморфен?
             \item Проверьте, что \(
             |D_4| = |\Stab(1)| \cdot |\Orb(1)|
             .\)
         \end{enumerate}
    \item Группа $S_3$ действует на многочлене $P(x_1, x_2, x_3) = x_1^2 + x_2x_3$,
        переставляя переменные. Найдите орбиты этого действия. Какой стабилизатор у $P$?
    \item Пусть задан гомоморфизм $\mu \colon \Z/(12) \to \Z/(12)$, который $z \mapsto 3z$.
        \begin{enumerate}
            \item Найдите $\ker \mu$.
            \item Постройте таблицу Кэли для $\im \mu$.
            \item Изоморфна ли $\im \mu$ какой-то известной группе?
        \end{enumerate}
    \item Группа $G = \Z / (4)$ действует на множестве $X = \{1, 2, 3, 4\}$ 
        циклическими сдвигами. Запишите соответствующий гомоморфизм $\varphi \colon G \to S_4$.
        Чему равно $\ker \varphi$?
    \item Группа $\Z / (6)$ действует на множестве $X = \{A, B, C\}$ по правилу
         $$k \cdot A = A, \quad k \cdot B = C, \quad k \cdot C = B, \qquad \forall k \in \Z / (6).$$
         Найдите орбиты и стабилизаторы элементов $X$.
    \item Пусть задан гомоморфизм групп $\varphi \colon G \to M$. 
        Докажите, что для любого элемента $h \in \ker \varphi$ и произвольного $g \in G$
        выполняется $ghg^{-1} \in \ker \varphi$.\footnote{
        Этим доказательством вы покажете, что ядра гомоморфизмов являются \emph{нормальными} подгруппами.}
    \item Постройте группу $A_n$ с помощью какого-то гомоморфизма $S_n \to S_n.$
\end{enumerate}
